# Небольшие заметки по настройке дискового пространства и работы с дисками в linux

Самая частая процеду ра приработе с дисками это увеличение раздела. и тут очень хорошо смотрится `lvm` ибо позволяет многие процедуры делать "на горячую" без выключения или перезагрузки, но есть и особенности, например если в лвм закинули допустим рут и ещё какой нить раздел то расширить их будет проблематично, там уже необходима перезагрузка и работы с разметкой по дискам. Лучше всего и проще вынести основные разделы, напрмер как `/home` на отдельный диск и спокойно расширять как диск так и лвм без особых усилий, что очень удобно.

## Основные утилиты

`lsblk` - отображает информацию об устройствах хранения, имеет понятный вывод, а наличе дополнительный опций (смтори `-help`) делает в некторых условия незаменимой.

`df` - просмотр доступного пространства и что куда примонтировано в системе

`du` - фактическое использование определённого места на диске\в папке.

`resize2f` - автоматическое расширение файловой системы (ext2/ext3/ext4)

`e2fsck` - проверка согласованности и интерактивное исправление в файловой системы.

`findmnt` - отображение всех примонтированных файловых систем

---
Если досконально не знать LVM но очень хотеть поиграть с той же самой директорией home для монтирования\размонтирования или вообще переноса на другой диск то настоятельно рекомендую изначально при установке оставлять доступ к `root`. ибо уже доигрался что отмонтировал `/home` с юзверем и хреново примонтировал в `fstab` так, что дебиан система не стартанула и не могла от рута зайти.

Существуют два варианта автоматического примонтирования разделов, один через `fstab` другой с помощью описания `*.mount` файла в директории 

---

## Увеличение фиизческого размера

Для увеличения **физического** диска нужно использовать несколько вещей: 

1. Посмотреть видит ли он доступный раздел, а если не видит - то показать. Например `lsblk` или с помощью утилиты `parted` или `fdisk -l`. 

2. Когда с физикой закончили то надо расширить файловую систему.

   - Особые проблемы будут возникать тогда, когда нужно увеличить корневую `/` директорию. Там загрузится с установочника отмонтировать корень, расширить и заново примонтировать.

   - Расширение же файловой системы происходит с помощью утилиты `resize2fs  /dev/<part_to_resize>`. В таком виде команда увеличит пространство на весь доступный объём. после этого делаем проверочку `e2fsck -f /dev/<part_to_resize>`. Если нет вывода типа "Warning" и "Error", то всё прошло успешно.